\RequirePackage{textcase}
\RequirePackage[protrusion=true,expansion]{microtype}
\RequirePackage{lastpage}
\RequirePackage{graphicx}


% bibliohedra 
\RequirePackage{ifthen}
\newcommand{\tit}[1]{\item[\MakeTextLowercase{\textsc{#1}}]}
\newcommand{\titidem}{\item[\line(1,0){25}]}

\newenvironment{bibliohedra}[1][bibliografia]{%
    \frenchspacing\footnotesize
	\ifthenelse{\equal{#1}{}}%
        {\relax}{\section*{\MakeTextLowercase{#1}}\vspace{2ex}}
		\begin{list}{}{
				\setlength\leftmargin{4mm}	% identação do texto principal em
								% relação à margem da 'página'
				\setlength\rightmargin{0mm}
				\setlength\labelwidth{4mm}	% tamanho "esperado" da caixa de rótulo
								% define também o recuo usado
		%
		%		\setlength\listparindent{3mm}	% tamanho da identação dos parágrafos
								% dentro do ítem
		%
				\setlength\labelsep{0mm}	% espaço entre rótulo e descrição
				\setlength\parsep{0mm}		% espaço entre parágrafos de um item
				\setlength\itemsep{1mm}		% espaço entre items
				\setlength\lineskip{0mm}	% espaçamento entre linhas
		}

	}%
	{\end{list}}

%\RequirePackage[minionint,mathlf]{MinionPro}
%\usepackage[bitstream-charter]{mathdesign}
\usepackage[hanging]{walbaum}
\usepackage[T1]{fontenc}
\RequirePackage{ucs}
\RequirePackage[utf8x]{inputenc}
\RequirePackage[brazilian]{babel}
\defineshorthand{"-}{\discretionary{-}{-}{-}}
%\usepackage{relsize,gfsporson}
%\newcommand{\grk}[1]{{\selectlanguage{polutonikogreek}\relsize{-1}\textporson{#1}}\selectlanguage{brazilian}\relsize{1}}

%\RequirePackage{polyglossia}
%\RequirePackage{fontspec,xltxtra,xunicode}
%\defaultfontfeatures{Mapping=tex-text}
%\setromanfont[Mapping=tex-text]{Bauer Bodoni Std 1}
%\setsansfont[Scale=MatchUppercase,Mapping=tex-text]{Akzidenz-Grotesk BQ Bold Condensed}
%\setmonofont[Scale=MatchLowercase]{Akzidenz-Grotesk BQ Medium Condensed}
%\setmainlanguage{portuges}


\makeatletter
\makeheadstyles{estilo}{%
% book changes
\renewcommand*{\booknamefont}{\bfseries\Huge}
\renewcommand*{\booknumfont}{\bfseries\Huge}
\renewcommand*{\booktitlefont}{\bfseries\Huge}
\renewcommand*{\midbookskip}{\par\vskip 2\onelineskip}%
% part changes
\renewcommand*{\partnamefont}{\huge}
\renewcommand*{\partnumfont}{\huge}
\renewcommand*{\parttitlefont}{\huge}
\renewcommand*{\midpartskip}{\par\vskip 2\onelineskip}%
% chapter
\setlength{\beforechapskip}{15mm}%
\setlength{\afterchapskip}{36mm\@plus2mm\@minus1mm}%
\renewcommand*{\chapnamefont}{\centering\huge}%
\renewcommand*{\chapnumfont}{\centering\huge}%
\renewcommand*{\chaptitlefont}{\flushleft\huge}%
% section
\setbeforesecskip{2\onelineskip}%
\setaftersecskip{.6\onelineskip}%
\setsecheadstyle{\centering\Large\scshape\MakeTextLowercase}%
% subsection
\setbeforesubsecskip{.5\onelineskip}%
\setaftersubsecskip{.8\onelineskip}%
\setsubsecheadstyle{\flushleft\Large\scshape\MakeTextLowercase}%
% paragraph
\setbeforeparaskip{1.0\onelineskip}%
\setafterparaskip{1em}%
\setparaheadstyle{\centering\Large\itshape}%
}

\makepagestyle{estilo}
\makeheadposition{estilo}{flushright}{flushleft}{}{}
\makepsmarks{estilo}{%
  \nouppercaseheads
  \createmark{chapter}{both}{nonumber}{}{}
  \createmark{section}{right}{nonumber}{}{}
  \createplainmark{toc}{both}{\contentsname}
  \createplainmark{lof}{both}{\listfigurename}
  \createplainmark{lot}{both}{\listtablename}
  \createplainmark{bib}{both}{\bibname}
  \createplainmark{index}{both}{\indexname}
  \createplainmark{glossary}{both}{\glossaryname}}
 
%\makeevenhead{estilo}{\footnotesize\thepage}{}{\scshape\MakeLowercase{\@title}}
%\makeoddhead{estilo}{\scshape\MakeLowercase{\@author}}{}{\footnotesize\thepage}
%\makeheadrule{estilo}{\textwidth}{\normalrulethickness}

\makeevenfoot{estilo}{\footnotesize\thepage}{}{}{}
\makeoddfoot{estilo}{}{}{\footnotesize\thepage}{}

\footmarkstyle{\normalfont{\raisebox{3pt}{\tiny#1}}}
\def\@makefnmark#1{{\tiny \raisebox{3pt}{\@thefnmark}}}
\skip\footins=7mm\@plus2mm\@minus3mm
%\show\@makefnmark

\renewcommand{\cftchapterleader}{\dotfill}
\renewcommand{\cftpartfont}{\large}
\renewcommand{\cftpartformatpnum}{\large}
%\renewcommand{\cftpartafter}{2ex}
\renewcommand{\cftchapterfont}{\normalsize}
\renewcommand{\cftchapterformatpnum}{\large}
\renewcommand{\cftparskip}{-3ex}


\newcounter{@sectionNumCenter}[chapter]% ou [section] caso seja o efeito desejado
\renewcommand\the@sectionNumCenter{\roman{@sectionNumCenter}}
\newcommand\sectionitem{%
   \par\addvspace{1ex plus 1em minus .3ex }%
   \refstepcounter{@sectionNumCenter}%
   \bgroup\centering\Large\scshape%
   \the@sectionNumCenter%
   \par\nobreak\egroup\par\nobreak%
   \addvspace{.3ex}%
}

\makeatother%

\copypagestyle{part}{empty}
%\copypagestyle{chapter}{empty}
\pagestyle{estilo}
\headstyles{estilo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\setbinding{10mm}
\stockaiv 
%\setstocksize{22cm}{14cm}
\settrimmedsize{222mm}{143mm}{*}
%\settypeblocksize{*}{12cm}{1.5}
\isopage[14]

%\setlrmargins{*}{12mm}{2}
%\setulmargins{2.4cm}{*}{1.2}
%\setheadfoot{14mm}{16mm}
%\setheaderspaces{.3cm}{*}{0.15}

\setlength{\trimtop}{3cm}
\setlength{\trimedge}{\stockwidth} 
\addtolength{\trimedge}{-\paperwidth}
\setlength{\trimedge}{0.5\trimedge}
\quarkmarks
%\trimFrame

\checkandfixthelayout

\tolerance=500
\emergencystretch=1pc
\lefthyphenmin=2
\righthyphenmin=2
\widowpenalty=10000
\clubpenalty=1000
\brokenpenalty=9999
%\raggedbottom

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\blank}{\newpage\ \\\thispagestyle{empty}\pagebreak}
\newcommand\asterisc{\nobreak\begin{center}***\end{center}\nobreak}

\renewenvironment{quote}%
               {\list{}{\small\rightmargin\leftmargin}%
                \item[]}%
               {\endlist}

\epigraphtextposition{flushleft}
\epigraphsourceposition{flushright}
\epigraphfontsize{\footnotesize}
\setlength{\epigraphrule}{0pt}
\setlength{\epigraphwidth}{.7\textwidth}

\newcommand{\ficha}[7]{\begin{minipage}{.7\textwidth}
\bigskip\fontsize{7pt}{8pt}\selectfont
	Dados Internacionais de Catalogação na Publicação (CIP)\\
	\vspace{-.5em}\hrule\smallskip
	#1\hskip2mm
	\hbox{\vtop{#2\par
	#3 \pageref{LastPage}~p.}}\par\smallskip
	ISBN\hskip2mm #4\par\smallskip
	#5\par\smallskip
	\hbox{\raggedleft\vbox{CDU #6\par CDD #7}}\par\smallskip
	\hrule\bigskip
\end{minipage}}

%\footnoteInSection para colocar notas em seções, capítulos etc. 
\RequirePackage{manyfoot}
\newcommand{\footnoteInSection}[1]{\NoCaseChange{\linespread{1.0}\mbox{}\protect\Footnote{{\Large*}}{#1}}}


%%%%%%%%%%
% Resumo %
%%%%%%%%%%

\newenvironment{resumopage}{%
        \pagebreak%
        \setlength{\unitlength}{3mm}%
        \vspace*{\stretch{1}}%
        \begin{flushleft}%
        \footnotesize%
        \begin{list}{}{
                \setlength\leftmargin{4mm}      % identação do texto principal em
                                                % relação à margem da 'página'
                \setlength\rightmargin{0mm}
                \setlength\labelwidth{4mm}      % tamanho "esperado" da caixa de rótulo
                                                % define também o recuo usado
%
%               \setlength\listparindent{3mm}   % tamanho da identação dos parágrafos
                                                % dentro do ítem
%
                \setlength\labelsep{0mm}        % espaço entre rótulo e descrição
                \setlength\parsep{0mm}          % espaço entre parágrafos de um item
                \setlength\itemsep{1mm}         % espaço entre items
                \setlength\lineskip{0mm}        % espaçamento entre linhas
                                }   
        \renewcommand\makelabel[1]{
                \textbf{##1}
        }
}{%
        \pagebreak
        \end{list}%
        \end{flushleft}%
}

